\documentclass[a4paper,12pt,article,firamath]{nsi}
\begin{document}
\titre{Préparation à l'évaluation}
\classe{NSI1}
\maketitle
\section*{Compétences évaluées}
\subsection*{Logique}
{\color{UGLiRed}Utiliser des tables de vérité pour montrer que deux fonctions logiques sont équivalentes.}
\subsection*{Bases de programmation en Python}
\begin{itemize}
    \item Savoir écrire ou faire tourner « à la main » un programme simple comportant.
          \begin{itemize}
              \item une ou plusieurs structures conditionnelles ;
              \item une ou plusieurs structures itératives  ;
          \end{itemize}
    \item Savoir écrire ou faire tourner « à la main »
          \begin{itemize}
              \item	une boucle \mintinline{python}{for} ;
              \item	une boucle \mintinline{python}{while}.
          \end{itemize}
          et savoir (quand c'est possible) remplacer une boucle par une autre dans un programme ;
    \item Savoir créer des listes, ajouter des valeurs, retirer des valeurs ou des éléments à un indice précis ;
    \item Savoir écrire ou faire tourner « à la main »
          \begin{itemize}
              \item un parcours de liste par élément ;
              \item un parcours de liste par indice.
          \end{itemize}
          et savoir (quand c'est possible) transformer l'un en l'autre.

    \item Savoir rectifier un programme qui ne fonctionne pas \emph{pour des raisons simples}.
    \item {\color{UGLiRed} Comprendre et utiliser des écritures en compréhension}.
\end{itemize}
\subsection*{Algorithmique}
\begin{itemize}
    \item	Savoir expliquer le fonctionnement du tri par sélection et du tri par insertion ;
    \item	Être capable de compléter un algorithme de tri comportant des \mintinline{python}{...} ;
    \item Savoir évaluer la complexité pire cas de fonctions \emph{simples}.
\end{itemize}


\section*{Liste d'exemples non exhaustive}

\begin{exercice}[]
    Qu'affiche le programme suivant ?

    \begin{minted}{python}
    a = 3
    s = 10
    while a < 30:
        s += 10
        a += 10
    print(s)       
    \end{minted}

    \textbf{Réponse :} 40.

\end{exercice}

\begin{exercice}[]
    \'Ecrire un programme qui affiche toutes les tables de multiplication de l'école primaire.\\
    \textbf{Réponse :}
    \begin{minted}{python}
for i in range(1, 11):
    print(f"Table de {i}")
    for j in range(1, 11):
        print(f"{i} fois {j} égal {i * j}.")
\end{minted}
\end{exercice}

\begin{exercice}[]
    \begin{minted}{python}
        L = [1, 2, 3, 7, 9]
        somme = 0
        for x in L:
            somme += x
        print(somme)
        \end{minted}

    Transforme ce programme pour que la boucle soit un parcours par indices.\\
    \textbf{Réponse}
    \begin{minted}{python}
        L = [1, 2, 3, 7, 9]
        somme = 0
        n = len(L)
        for i in range(n):
            somme += L[i]
        print(somme)
        \end{minted}
\end{exercice}

\begin{exercice}[]
    \begin{minted}{python}
        a  = 0
        s = 0
        while a < 10:
            s += a ** 2
            a += 3
        print(s)
    \end{minted}
    Réécris le programme précédent avec une boucle \mintinline{python}{for}.\\
    \textbf{Réponse :}
    \begin{minted}{python}
        s = 0
        for i in range(10,3):
            s += i ** 2
        print(s)
    \end{minted}

\end{exercice}
\begin{exercice}[]
    Rectifie le programme suivant, qui produit une erreur à l'exécution :
    \begin{minted}{python}
        age = input("Entre ton âge : ")
        if age < 60:
            print("La retraite, ce n'est pas encore pour maintenant !")
        \end{minted}

    \textbf{Réponse : } on peut remplacer la première ligne par\\ \mintinline{python}{age = int(input("Entre ton âge : "))}.
\end{exercice}

\begin{exercice}[]
    Si une opel est une addition, quelle est la complexité (pire cas) de la fonction suivante ?
    \begin{minted}{python}
        def f(n: int) -> int:
            if n % 2 == 0:
                n = n + 1
            s = 0
            for i in range(n):
                s += 1
            return s 
    \end{minted}
    \textbf{Réponse : } c'est $n+1$, donc la fonction est de complexité linéaire.
\end{exercice}

\begin{exercice}[]
    Représenter la liste suivante (\mintinline{python}{i} pour les lignes et \mintinline{python}{j} pour les colonnes).

    \mintinline[fontsize=\small]{python}{lst = [['*' if i > j else '.' for j in range(10)] for i in range(10)]}\\

    \textbf{Réponse : }
    \begin{verbatim}
    . . . . . . . . . .
    * . . . . . . . . .
    * * . . . . . . . .
    * * * . . . . . . .
    * * * * . . . . . .
    * * * * * . . . . .
    * * * * * * . . . .
    * * * * * * * . . .
    * * * * * * * * . .
    * * * * * * * * * .
    \end{verbatim}
\end{exercice}

\begin{exercice}[]
    En utilisant des tables de vérité, montrer que $\left(P\vee Q\right)\wedge\left(P \vee \barmaj{Q}\right)$ équivaut à $P$.

    \textbf{Réponse : }
    \tabstyle[UGLiOrange]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
            \ccell $P$ & \ccell$Q$ & \ccell$P\vee Q$ & \ccell$\barmaj{Q}$ & \ccell$P\vee \barmaj{Q}$ & \ccell $\left(P\vee Q\right)\wedge\left(P \vee \barmaj{Q}\right)$ \\
            0          & 0         & 0               & 1                  & 1                        & 0                                                                 \\
            0          & 1         & 1               & 0                  & 0                        & 0                                                                 \\
            1          & 0         & 1               & 1                  & 1                        & 1                                                                 \\
            1          & 1         & 1               & 0                  & 1                        & 1                                                                 \\
        \end{tabular}
    \end{center}

    On constate que la première et la dernière colonne prennent les mêmes valeurs, donc $\left(P\vee Q\right)\wedge\left(P \vee \barmaj{Q}\right)$ équivaut à $P$.
\end{exercice}
\end{document}
